% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\PassOptionsToPackage{dvipsnames,svgnames,x11names}{xcolor}
%
\documentclass[
  letterpaper,
  DIV=11,
  numbers=noendperiod]{scrartcl}

\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
\usepackage{lmodern}
\ifPDFTeX\else  
    % xetex/luatex font selection
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering
% Make \paragraph and \subparagraph free-standing
\makeatletter
\ifx\paragraph\undefined\else
  \let\oldparagraph\paragraph
  \renewcommand{\paragraph}{
    \@ifstar
      \xxxParagraphStar
      \xxxParagraphNoStar
  }
  \newcommand{\xxxParagraphStar}[1]{\oldparagraph*{#1}\mbox{}}
  \newcommand{\xxxParagraphNoStar}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
  \let\oldsubparagraph\subparagraph
  \renewcommand{\subparagraph}{
    \@ifstar
      \xxxSubParagraphStar
      \xxxSubParagraphNoStar
  }
  \newcommand{\xxxSubParagraphStar}[1]{\oldsubparagraph*{#1}\mbox{}}
  \newcommand{\xxxSubParagraphNoStar}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\makeatother

\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{RGB}{241,243,245}
\newenvironment{Shaded}{\begin{snugshade}}{\end{snugshade}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{#1}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.40,0.45,0.13}{#1}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{#1}}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.47,0.30}{#1}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{#1}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{\textit{#1}}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{#1}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{\textit{#1}}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{#1}}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.28,0.35,0.67}{#1}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.46,0.62}{#1}}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{#1}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{#1}}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{#1}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{#1}}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{#1}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.47,0.30}{#1}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.47,0.30}{#1}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.07,0.07,0.07}{#1}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.47,0.30}{#1}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{\textit{#1}}}

\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}\usepackage{longtable,booktabs,array}
\usepackage{calc} % for calculating minipage widths
% Correct order of tables after \paragraph or \subparagraph
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\patchcmd\longtable{\par}{\if@noskipsec\mbox{}\fi\par}{}{}
\makeatother
% Allow footnotes in longtable head/foot
\IfFileExists{footnotehyper.sty}{\usepackage{footnotehyper}}{\usepackage{footnote}}
\makesavenoteenv{longtable}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\newsavebox\pandoc@box
\newcommand*\pandocbounded[1]{% scales image to fit in text height/width
  \sbox\pandoc@box{#1}%
  \Gscale@div\@tempa{\textheight}{\dimexpr\ht\pandoc@box+\dp\pandoc@box\relax}%
  \Gscale@div\@tempb{\linewidth}{\wd\pandoc@box}%
  \ifdim\@tempb\p@<\@tempa\p@\let\@tempa\@tempb\fi% select the smaller of both
  \ifdim\@tempa\p@<\p@\scalebox{\@tempa}{\usebox\pandoc@box}%
  \else\usebox{\pandoc@box}%
  \fi%
}
% Set default figure placement to htbp
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother

\KOMAoption{captions}{tableheading}
\makeatletter
\@ifpackageloaded{caption}{}{\usepackage{caption}}
\AtBeginDocument{%
\ifdefined\contentsname
  \renewcommand*\contentsname{Table of contents}
\else
  \newcommand\contentsname{Table of contents}
\fi
\ifdefined\listfigurename
  \renewcommand*\listfigurename{List of Figures}
\else
  \newcommand\listfigurename{List of Figures}
\fi
\ifdefined\listtablename
  \renewcommand*\listtablename{List of Tables}
\else
  \newcommand\listtablename{List of Tables}
\fi
\ifdefined\figurename
  \renewcommand*\figurename{Figure}
\else
  \newcommand\figurename{Figure}
\fi
\ifdefined\tablename
  \renewcommand*\tablename{Table}
\else
  \newcommand\tablename{Table}
\fi
}
\@ifpackageloaded{float}{}{\usepackage{float}}
\floatstyle{ruled}
\@ifundefined{c@chapter}{\newfloat{codelisting}{h}{lop}}{\newfloat{codelisting}{h}{lop}[chapter]}
\floatname{codelisting}{Listing}
\newcommand*\listoflistings{\listof{codelisting}{List of Listings}}
\makeatother
\makeatletter
\makeatother
\makeatletter
\@ifpackageloaded{caption}{}{\usepackage{caption}}
\@ifpackageloaded{subcaption}{}{\usepackage{subcaption}}
\makeatother

\usepackage{bookmark}

\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\hypersetup{
  pdftitle={Untitled},
  pdfauthor={Federico Loaiza Flórez},
  colorlinks=true,
  linkcolor={blue},
  filecolor={Maroon},
  citecolor={Blue},
  urlcolor={Blue},
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}


\title{Untitled}
\author{Federico Loaiza Flórez}
\date{2024-12-06}

\begin{document}
\maketitle


\section{Objetivos}\label{objetivos}

\subsection{Objetivo general}\label{objetivo-general}

Cuantificar la influencia de cuatro variables demográficas,
socioeconómicas y de estilo de vida sobre la presión arterial sistólica
en la población de EE.UU., mediante un modelo de regresión lineal
multiple y otro de regresión binomial, usando los datos de la encuesta
National Health and Nutrition Examination Survey (NHANES) entre
2015-2016.

\subsection{Objetivos específicos}\label{objetivos-especuxedficos}

Estimar un modelo de regresión lineal múltiple que permita evaluar la
relación entre la presión arterial sistólica y las variables índice de
masa corporal, edad, historial de tabaquismo y género, interpretando los
coeficientes obtenidos para identificar los factores más significativos.

Interpretar los resultados del modelo en el contexto de la población
estudiada, discutiendo la relevancia de los factores identificados como
significativos para el desarrollo de intervenciones de salud pública.

\section{Descripción de los datos}\label{descripciuxf3n-de-los-datos}

El National Health and Nutrition Examination Survey (NHANES) es una
encuesta integral diseñada y administrada por el Centro Nacional de
Estadísticas de Salud (NCHS por sus siglas en inglés) que busca evaluar
el estado de salud y nutrición de adultos y niños en los Estados Unidos.
Combina información obtenida a través de entrevistas, así como exámenes
físicos, el NCHS forma parte de los Centros para el Control y la
Prevención de Enfermedades (CDC, por siglas en inglés) (Centers for
Disease Control and Prevention, 2015).

La muestra se selecciona para representar a la población estadounidense,
y los datos recopilados son utilizados, con fines investigativos, por
universidades y agencias gubernamentales para establecer políticas de
salud y programas de prevención. Además, NHANES ha proporcionado
hallazgos significativos sobre la salud pública, como la prevalencia de
diabetes no diagnosticada y tasas de obesidad (Centers for Disease
Control and Prevention, 2015).

\subsection{Variables}\label{variables}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{BPXSY1:} Variable cuantitativa continua. Sistólica: Presión
  arterial sistólica, expresada en mm Hg.
\item
  \textbf{SMQ020:} Variable cualitativa dicotómica. Expresa si la
  persona ha fumado al menos 100 cigarrillos en toda su vida. 1: Sí, 2:
  No.
\item
  \textbf{RIDAGEYR:} Variable cuantitativa continua. Edad en años del
  participante en el momento del control, expresada en años. Las
  personas de 80 años o más se codifican con 80 años
\item
  \textbf{RIAGENDR:} Variable cualitativa dicotómica. Indica el género
  de la persona, 1: Hombre, 2: Mujer.
\item
  \textbf{BMXBMI:} Variable cuantitativa continua. Índice de masa
  corporal, expresado en kg/m**2
\end{itemize}

\section{Análisis exploratorio}\label{anuxe1lisis-exploratorio}

Primero leemos la base de datos, vemos una breve caracterización de ella
con la función \texttt{summary()} e identificamos el tipo de dato
asociado a cada variable usando la función \texttt{str()}. En este caso,
nuestra base de datos identifica las variables cuantitativas dicotómicas
como tipo \texttt{double} (numérico), cuando en realidad son factores.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(readr) }\CommentTok{\# Lectura de bases de datos}

\NormalTok{nhanes }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{read\_csv}\NormalTok{(}\StringTok{"nhanes\_2015\_to\_2016.csv"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
Rows: 5339 Columns: 5
-- Column specification --------------------------------------------------------
Delimiter: ","
dbl (5): BPXSY1, SMQ020, RIDAGEYR, RIAGENDR, BMXBMI

i Use `spec()` to retrieve the full column specification for this data.
i Specify the column types or set `show_col_types = FALSE` to quiet this message.
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{summary}\NormalTok{(nhanes)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
     BPXSY1        SMQ020         RIDAGEYR        RIAGENDR         BMXBMI     
 Min.   : 82   Min.   :1.000   Min.   :18.00   Min.   :1.000   Min.   :14.50  
 1st Qu.:112   1st Qu.:1.000   1st Qu.:32.00   1st Qu.:1.000   1st Qu.:24.30  
 Median :122   Median :2.000   Median :48.00   Median :2.000   Median :28.30  
 Mean   :125   Mean   :1.591   Mean   :48.02   Mean   :1.516   Mean   :29.35  
 3rd Qu.:134   3rd Qu.:2.000   3rd Qu.:63.00   3rd Qu.:2.000   3rd Qu.:33.00  
 Max.   :236   Max.   :2.000   Max.   :80.00   Max.   :2.000   Max.   :64.60  
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{str}\NormalTok{(nhanes)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
spc_tbl_ [5,339 x 5] (S3: spec_tbl_df/tbl_df/tbl/data.frame)
 $ BPXSY1  : num [1:5339] 128 146 138 132 100 116 110 120 178 144 ...
 $ SMQ020  : num [1:5339] 1 1 1 2 2 2 1 2 2 1 ...
 $ RIDAGEYR: num [1:5339] 62 53 78 56 42 72 22 32 56 46 ...
 $ RIAGENDR: num [1:5339] 1 1 1 2 2 2 1 2 1 1 ...
 $ BMXBMI  : num [1:5339] 27.8 30.8 28.8 42.4 20.3 28.6 28 28.2 33.6 27.6 ...
 - attr(*, "spec")=
  .. cols(
  ..   BPXSY1 = col_double(),
  ..   SMQ020 = col_double(),
  ..   RIDAGEYR = col_double(),
  ..   RIAGENDR = col_double(),
  ..   BMXBMI = col_double()
  .. )
 - attr(*, "problems")=<externalptr> 
\end{verbatim}

le damos el formato correcto a estas variables, concretamente son
\texttt{SMQ020} Y \texttt{RIAGENDR}, adicional a ellos también vamos a
cambiar los valores, de modo que cumplirán con los requisitos para
realizar, posteriormente, la regresión binomial logística. En esta es
necesario que 0 indique ausencia y 1 presencia del fenómeno.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(dplyr) }\CommentTok{\# Manipulación de la base de datos}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}

Attaching package: 'dplyr'
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
The following objects are masked from 'package:stats':

    filter, lag
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
The following objects are masked from 'package:base':

    intersect, setdiff, setequal, union
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(forcats) }\CommentTok{\# Para trabajar con factores}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(janitor) }\CommentTok{\# Limpieza de los nombres (clean\_names())}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}

Attaching package: 'janitor'
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
The following objects are masked from 'package:stats':

    chisq.test, fisher.test
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{nhanes }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ nhanes }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{mutate}\NormalTok{(}\AttributeTok{SMQ020 =} \FunctionTok{if\_else}\NormalTok{(SMQ020 }\SpecialCharTok{==} \DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, SMQ020),}
         \AttributeTok{RIAGENDR =} \FunctionTok{if\_else}\NormalTok{(RIAGENDR }\SpecialCharTok{==} \DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, RIAGENDR),}
         \FunctionTok{across}\NormalTok{(}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"SMQ020"}\NormalTok{, }\StringTok{"RIAGENDR"}\NormalTok{), as\_factor)) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{clean\_names}\NormalTok{() }\CommentTok{\# Los nombres de las variables serán transformados a minúscula}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\subsection{Variables cualitativas}\label{variables-cualitativas}

En la Figura 1. vemos que tenemos mayor proporción de personas sin
historial de tabaquísmo, así como una cantidad mayor de mujeres

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(ggplot2) }\CommentTok{\# Graficación}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(patchwork) }\CommentTok{\# Para poner gráficos juntos (plot1 + plot2)}

\NormalTok{plot1 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ nhanes }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(., }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ smq020)) }\SpecialCharTok{+} \FunctionTok{geom\_bar}\NormalTok{(}\AttributeTok{fill =} \StringTok{"cyan4"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =} \StringTok{"Há fumado más de 100 cigarrillos? (1: sí, 0: no)"}\NormalTok{,}
       \AttributeTok{y =} \StringTok{"Frecuencia"}\NormalTok{, }\AttributeTok{title =} \StringTok{"Historial de Tabaquismo"}\NormalTok{)}
\NormalTok{plot2 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ nhanes }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(., }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ riagendr)) }\SpecialCharTok{+} \FunctionTok{geom\_bar}\NormalTok{(}\AttributeTok{fill =} \StringTok{"tomato"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+} 
  \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =} \StringTok{"Género (1: hombre, 0: mujer)"}\NormalTok{, }\AttributeTok{y =} \StringTok{""}\NormalTok{, }\AttributeTok{title =} \StringTok{"Género"}\NormalTok{)}

\NormalTok{plot1 }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ plot2}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{figure}[H]

{\centering \pandocbounded{\includegraphics[keepaspectratio]{regresion_multiple_files/figure-pdf/unnamed-chunk-3-1.pdf}}

}

\caption{Histograma de variables cualitativas}

\end{figure}%

\subsection{Variables cualitativas}\label{variables-cualitativas-1}

Los histogramas de la Figura 2. ofrecen una visión general de la
distribución de la presión sistólica, la edad y el índice de masa
corporal (IMC) en la población estudiada. La presión sistólica (a)
muestra una distribución unimodal, con una concentración de valores en
el rango considerado saludable. Sin embargo, se observa una cola hacia
la derecha, lo que indica la presencia de un número considerable de
individuos con valores elevados de presión arterial (por encima de 130
mmHg) (https://www.nhlbi.nih.gov/es/salud/presion-arterial-alta). En
cuanto a la edad (b), la distribución es relativamente uniforme y abarca
un amplio rango de edades, con un pico en 80 años producto del diseño
del muestreo propio del NHANES. Por último, el IMC (c) presenta una
forma similar a la de la presión sistólica, con una concentración de
valores considerados saludables, pero también con una proporción
significativa de individuos con sobrepeso u obesidad (con valores de IMC
superiores a 25 y 30 respectivamente)
(https://www.cun.es/escuela-salud/indice-masa-corporal). Estos
resultados sugieren la existencia de factores de riesgo cardiovascular
en la población analizada, como la hipertensión y la obesidad, lo que
podría indicar la necesidad de llevar a cabo intervenciones preventivas
dirigidas a estos grupos.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{plot1 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ nhanes }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(., }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ bpxsy1)) }\SpecialCharTok{+} \FunctionTok{geom\_bar}\NormalTok{(}\AttributeTok{fill =} \StringTok{"cyan4"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =} \StringTok{"Presión sistólica (mmHg)"}\NormalTok{, }\AttributeTok{y =} \StringTok{"Frecuencia"}\NormalTok{,}
       \AttributeTok{title =} \StringTok{"a)."}\NormalTok{)}
\NormalTok{plot2 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ nhanes }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(., }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ ridageyr)) }\SpecialCharTok{+} \FunctionTok{geom\_bar}\NormalTok{(}\AttributeTok{fill =} \StringTok{"tomato"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{theme}\NormalTok{(}\AttributeTok{axis.title.y =} \FunctionTok{element\_blank}\NormalTok{()) }\SpecialCharTok{+} 
  \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =} \StringTok{"Edad (años)"}\NormalTok{, }\AttributeTok{title =} \StringTok{"b)."}\NormalTok{)}
\NormalTok{plot3 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ nhanes }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(., }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ bmxbmi)) }\SpecialCharTok{+} \FunctionTok{geom\_bar}\NormalTok{(}\AttributeTok{fill =} \StringTok{"\#CD9B1D"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{theme}\NormalTok{(}\AttributeTok{axis.title.y =} \FunctionTok{element\_blank}\NormalTok{()) }\SpecialCharTok{+} 
  \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =} \StringTok{"IMC"}\NormalTok{, }\AttributeTok{title =} \StringTok{"c)."}\NormalTok{)}

\NormalTok{plot1 }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ plot2 }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ plot3}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{figure}[H]

{\centering \pandocbounded{\includegraphics[keepaspectratio]{regresion_multiple_files/figure-pdf/unnamed-chunk-4-1.pdf}}

}

\caption{Histogramas de variables cualitativas. a). Presión sistólica,
b). Edad, c). Índice de Masa Corporal (IMC)}

\end{figure}%

\subsection{Cualitativo vs
Cuantitativo}\label{cualitativo-vs-cuantitativo}

En la Figura 3. se observa una ligera diferencia en la presión sistólica
media entre hombres y mujeres (a), siendo la mediana de los hombres un
poco mayor. La (es decir, qué tan dispersas están las mediciones de la
presión sistólica alrededor de la mediana) de los datos es más grande en
las mujeres. Por otra parte, existen algunos valores atípicos en ambos
grupos. Estos valores atípicos podrían corresponder a individuos con
condiciones médicas particulares o factores de riesgo no considerados en
este análisis. En el gráfico 3.b arece haber una ligera tendencia a una
mayor presión sistólica en las personas que han fumado más de 100
cigarrillos. La mediana del grupo de fumadores es ligeramente superior a
la del grupo de no fumadores. Sin embargo, esta diferencia no es muy
grande y podría deberse a la variabilidad natural de los datos.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{plot1 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ nhanes }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(., }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{y =}\NormalTok{ bpxsy1, }\AttributeTok{x =}\NormalTok{ riagendr)) }\SpecialCharTok{+} 
  \FunctionTok{geom\_boxplot}\NormalTok{(}\AttributeTok{fill =} \StringTok{"cyan4"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+} 
  \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =} \StringTok{"Género (1: hombre, 0: mujer)"}\NormalTok{, }\AttributeTok{y =} \StringTok{"Presión sistólica (mmHg)"}\NormalTok{,}
       \AttributeTok{title =} \StringTok{"a)."}\NormalTok{)}
\NormalTok{plot2 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ nhanes }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(., }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{y =}\NormalTok{ bpxsy1, }\AttributeTok{x =}\NormalTok{ smq020)) }\SpecialCharTok{+} 
  \FunctionTok{geom\_boxplot}\NormalTok{(}\AttributeTok{fill =} \StringTok{"tomato"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+} \FunctionTok{theme}\NormalTok{(}\AttributeTok{axis.title.y =} \FunctionTok{element\_blank}\NormalTok{()) }\SpecialCharTok{+} 
  \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =} \StringTok{"Há fumado más de 100 cigarrillos? (1: sí, 0: no)"}\NormalTok{,}
       \AttributeTok{title =} \StringTok{"b)."}\NormalTok{)}
\NormalTok{plot1 }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ plot2}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{figure}[H]

{\centering \pandocbounded{\includegraphics[keepaspectratio]{regresion_multiple_files/figure-pdf/unnamed-chunk-5-1.pdf}}

}

\caption{Boxplot de presión sistólica vs.~a). Género y b). Historial de
tabaquísmo}

\end{figure}%

En los gráficos de la Figura 4. No observamos una diferencia
significativa en la edad media entre hombres y mujeres (a). Las cajas
son casi idénticas, lo que sugiere que, en promedio, hombres y mujeres
en este conjunto de datos tienen edades similares. La dispersión de los
datos también es similar en ambos grupos. Además, existe una ligera
tendencia a que las personas que han fumado más de 100 cigarrillos (b)
sean ligeramente mayores que las que no.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{plot1 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ nhanes }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(., }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{y =}\NormalTok{ ridageyr, }\AttributeTok{x =}\NormalTok{ riagendr)) }\SpecialCharTok{+} 
  \FunctionTok{geom\_boxplot}\NormalTok{(}\AttributeTok{fill =} \StringTok{"cyan4"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+} 
  \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =} \StringTok{"Género (1: hombre, 0: mujer)"}\NormalTok{, }\AttributeTok{y =} \StringTok{"Edad (años)"}\NormalTok{,}
       \AttributeTok{title =} \StringTok{"a)."}\NormalTok{)}

\NormalTok{plot2 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ nhanes }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(., }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{y =}\NormalTok{ ridageyr, }\AttributeTok{x =}\NormalTok{ smq020)) }\SpecialCharTok{+} 
  \FunctionTok{geom\_boxplot}\NormalTok{(}\AttributeTok{fill =} \StringTok{"tomato"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+} \FunctionTok{theme}\NormalTok{(}\AttributeTok{axis.title.y =} \FunctionTok{element\_blank}\NormalTok{()) }\SpecialCharTok{+} 
  \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =} \StringTok{"Há fumado más de 100 cigarrillos? (1: sí, 0: no)"}\NormalTok{,}
       \AttributeTok{title =} \StringTok{"b)."}\NormalTok{)}

\NormalTok{plot1 }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ plot2}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{figure}[H]

{\centering \pandocbounded{\includegraphics[keepaspectratio]{regresion_multiple_files/figure-pdf/unnamed-chunk-6-1.pdf}}

}

\caption{Boxplot de Edad vs.~a). Género y b). Historial de tabaquísmo}

\end{figure}%

En la Figura 5. no observamos una diferencia significativa en la mediana
del IMC entre hombres y mujeres (a). Las caja en el caso de las mujeres
es un poco más alta, lo que sugiere una mayor dispersión de IMC en
mujeres. A pesar de que existe una leve tendencia, no es posible afirmar
con exactitud que exista una relación clara entre el tabaquismo y el IMC
(b) en este conjunto de datos.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{plot1 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ nhanes }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(., }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{y =}\NormalTok{ bmxbmi, }\AttributeTok{x =}\NormalTok{ riagendr)) }\SpecialCharTok{+} 
  \FunctionTok{geom\_boxplot}\NormalTok{(}\AttributeTok{fill =} \StringTok{"cyan4"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+} 
  \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =} \StringTok{"Género (1: hombre, 0: mujer)"}\NormalTok{, }\AttributeTok{y =} \StringTok{"IMC"}\NormalTok{,}
       \AttributeTok{title =} \StringTok{"a)."}\NormalTok{)}
\NormalTok{plot2 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ nhanes }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(., }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{y =}\NormalTok{ bmxbmi, }\AttributeTok{x =}\NormalTok{ smq020)) }\SpecialCharTok{+} 
  \FunctionTok{geom\_boxplot}\NormalTok{(}\AttributeTok{fill =} \StringTok{"tomato"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+} \FunctionTok{theme}\NormalTok{(}\AttributeTok{axis.title.y =} \FunctionTok{element\_blank}\NormalTok{()) }\SpecialCharTok{+} 
  \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =} \StringTok{"Há fumado más de 100 cigarrillos? (1: sí, 0: no)"}\NormalTok{,}
       \AttributeTok{title =} \StringTok{"b)."}\NormalTok{)}

\NormalTok{plot1 }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ plot2}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{figure}[H]

{\centering \pandocbounded{\includegraphics[keepaspectratio]{regresion_multiple_files/figure-pdf/unnamed-chunk-7-1.pdf}}

}

\caption{Boxplot de IMC vs.~a). Género y b). Historial de tabaquísmo}

\end{figure}%

AAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAA

Si observamos el gráfico de dispersión de la presión sistólica (bpxsy1)
y la edad (ridageyr), hay una ligera correlación positiva entre estas
dos variables con un valor de 0.47. Esto sugiere que a medida que por
cada año que aumenta la edad, también la presión arterial sistólica
tiende a aumentar, en promedio, 0.47 mmHg,

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(GGally) }\CommentTok{\# Matríz de correlaciones y scatterplots con ggplot2}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
Registered S3 method overwritten by 'GGally':
  method from   
  +.gg   ggplot2
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{ggscatmat}\NormalTok{(nhanes)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
Warning in ggscatmat(nhanes): Factor variables are omitted in plot
\end{verbatim}

\begin{figure}[H]

{\centering \pandocbounded{\includegraphics[keepaspectratio]{regresion_multiple_files/figure-pdf/unnamed-chunk-8-1.pdf}}

}

\caption{Gráfico de dispersión de pares para variables cuantitativas}

\end{figure}%

AAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAA

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{plot1 }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{ggscatmat}\NormalTok{(nhanes, }\AttributeTok{color =} \StringTok{"smq020"}\NormalTok{, }\AttributeTok{alpha =} \FloatTok{0.5}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+} 
  \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}\AttributeTok{title =} \StringTok{"a)."}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+} \FunctionTok{theme\_bw}\NormalTok{()}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
Warning in ggscatmat(nhanes, color = "smq020", alpha = 0.5): Factor variables
are omitted in plot
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{plot2 }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{ggscatmat}\NormalTok{(nhanes, }\AttributeTok{color =} \StringTok{"riagendr"}\NormalTok{, }\AttributeTok{alpha =} \FloatTok{0.5}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+} 
  \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}\AttributeTok{title =} \StringTok{"b)."}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+} \FunctionTok{theme\_bw}\NormalTok{()}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
Warning in ggscatmat(nhanes, color = "riagendr", alpha = 0.5): Factor variables
are omitted in plot
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{plot1 }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ plot2}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{figure}[H]

{\centering \pandocbounded{\includegraphics[keepaspectratio]{regresion_multiple_files/figure-pdf/unnamed-chunk-9-1.pdf}}

}

\caption{AAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAA}

\end{figure}%

AAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAA

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{mod1 }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{lm}\NormalTok{(bpxsy1 }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ ., }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ nhanes)}
\FunctionTok{summary}\NormalTok{(mod1)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}

Call:
lm(formula = bpxsy1 ~ ., data = nhanes)

Residuals:
    Min      1Q  Median      3Q     Max 
-50.886 -10.159  -1.503   8.245 107.106 

Coefficients:
            Estimate Std. Error t value Pr(>|t|)    
(Intercept) 91.96877    1.11135  82.754   <2e-16 ***
smq0201      0.17681    0.46293   0.382    0.703    
ridageyr     0.46069    0.01208  38.130   <2e-16 ***
riagendr1    3.77430    0.44936   8.399   <2e-16 ***
bmxbmi       0.30778    0.03141   9.800   <2e-16 ***
---
Signif. codes:  0 '***' 0.001 '**' 0.01 '*' 0.05 '.' 0.1 ' ' 1

Residual standard error: 15.98 on 5334 degrees of freedom
Multiple R-squared:  0.2443,    Adjusted R-squared:  0.2437 
F-statistic:   431 on 4 and 5334 DF,  p-value: < 2.2e-16
\end{verbatim}

AAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAA

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{step}\NormalTok{(mod1)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
Start:  AIC=29600.29
bpxsy1 ~ smq020 + ridageyr + riagendr + bmxbmi

           Df Sum of Sq     RSS   AIC
- smq020    1        37 1362880 29598
<none>                  1362843 29600
- riagendr  1     18025 1380869 29668
- bmxbmi    1     24537 1387380 29694
- ridageyr  1    371478 1734321 30885

Step:  AIC=29598.43
bpxsy1 ~ ridageyr + riagendr + bmxbmi

           Df Sum of Sq     RSS   AIC
<none>                  1362880 29598
- riagendr  1     19230 1382111 29671
- bmxbmi    1     24636 1387517 29692
- ridageyr  1    385173 1748054 30925
\end{verbatim}

\begin{verbatim}

Call:
lm(formula = bpxsy1 ~ ridageyr + riagendr + bmxbmi, data = nhanes)

Coefficients:
(Intercept)     ridageyr    riagendr1       bmxbmi  
    91.9712       0.4615       3.8105       0.3082  
\end{verbatim}

AAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAA

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(car)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
Loading required package: carData
\end{verbatim}

\begin{verbatim}

Attaching package: 'car'
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
The following object is masked from 'package:dplyr':

    recode
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{vif}\NormalTok{(mod1)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
  smq020 ridageyr riagendr   bmxbmi 
1.082027 1.036742 1.053813 1.011135 
\end{verbatim}

AAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAA

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{mod1 }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{lm}\NormalTok{(bpxsy1 }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ riagendr }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ ridageyr }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ bmxbmi, }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ nhanes)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

AAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAA

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(gglm) }\CommentTok{\# Gráficos diagnósticos usando ggplot2}

\FunctionTok{gglm}\NormalTok{(mod1, }\AttributeTok{theme =}\NormalTok{ ggplot2}\SpecialCharTok{::}\FunctionTok{theme\_bw}\NormalTok{())}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\pandocbounded{\includegraphics[keepaspectratio]{regresion_multiple_files/figure-pdf/unnamed-chunk-14-1.pdf}}

No se puede aplicar el Test de Shapiro-Wilk porque es necesario que la
muestra tenga un tamaño menor a 5000

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(nortest) }\CommentTok{\# Tests de normalidad y homocedasticidad}

\FunctionTok{ad.test}\NormalTok{(mod1}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{residuals)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}

    Anderson-Darling normality test

data:  mod1$residuals
A = 36.554, p-value < 2.2e-16
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{lillie.test}\NormalTok{(mod1}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{residuals)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}

    Lilliefors (Kolmogorov-Smirnov) normality test

data:  mod1$residuals
D = 0.05812, p-value < 2.2e-16
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(lmtest)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
Loading required package: zoo
\end{verbatim}

\begin{verbatim}

Attaching package: 'zoo'
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
The following objects are masked from 'package:base':

    as.Date, as.Date.numeric
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{bptest}\NormalTok{(mod1)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}

    studentized Breusch-Pagan test

data:  mod1
BP = 260.95, df = 3, p-value < 2.2e-16
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{gqtest}\NormalTok{(mod1)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}

    Goldfeld-Quandt test

data:  mod1
GQ = 0.94435, df1 = 2666, df2 = 2665, p-value = 0.9303
alternative hypothesis: variance increases from segment 1 to 2
\end{verbatim}

AAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAA

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(MASS) }\CommentTok{\# Transformación Box{-}Cox}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}

Attaching package: 'MASS'
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
The following object is masked from 'package:patchwork':

    area
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
The following object is masked from 'package:dplyr':

    select
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{b}\OtherTok{=}\FunctionTok{boxcox}\NormalTok{(}\FunctionTok{lm}\NormalTok{(bpxsy1 }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ riagendr }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ ridageyr }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ bmxbmi, }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ nhanes))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\pandocbounded{\includegraphics[keepaspectratio]{regresion_multiple_files/figure-pdf/Valor lambda de Boxcox-1.pdf}}

AAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAA

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{lambda}\OtherTok{=}\NormalTok{b}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{x[}\FunctionTok{which.max}\NormalTok{(b}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{y)];lambda}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
[1] -1.111111
\end{verbatim}

AAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAA

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{mod2 }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{lm}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\SpecialCharTok{/}\NormalTok{bpxsy1 }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ riagendr }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ ridageyr }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ bmxbmi, }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ nhanes)}
\FunctionTok{gglm}\NormalTok{(mod2)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\pandocbounded{\includegraphics[keepaspectratio]{regresion_multiple_files/figure-pdf/unnamed-chunk-18-1.pdf}}

AAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAA

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{ad.test}\NormalTok{(mod2}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{residuals)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}

    Anderson-Darling normality test

data:  mod2$residuals
A = 3.485, p-value = 1.042e-08
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{lillie.test}\NormalTok{(mod2}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{residuals)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}

    Lilliefors (Kolmogorov-Smirnov) normality test

data:  mod2$residuals
D = 0.019677, p-value = 6.971e-05
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{bptest}\NormalTok{(mod2)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}

    studentized Breusch-Pagan test

data:  mod2
BP = 134.3, df = 3, p-value < 2.2e-16
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{gqtest}\NormalTok{(mod2)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}

    Goldfeld-Quandt test

data:  mod2
GQ = 0.96085, df1 = 2666, df2 = 2665, p-value = 0.8487
alternative hypothesis: variance increases from segment 1 to 2
\end{verbatim}

\section{Modelo binomial logistico}\label{modelo-binomial-logistico}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Posibles enfermedades de presión arterial con mediciones mayores a 129 mmHg}
\NormalTok{nhanes\_glm }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ nhanes }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{mutate}\NormalTok{(}\AttributeTok{bpxsy1 =} \FunctionTok{if\_else}\NormalTok{(bpxsy1 }\SpecialCharTok{\textgreater{}=} \DecValTok{130}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{)) }
\NormalTok{modb1 }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{glm}\NormalTok{(bpxsy1 }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ ridageyr, }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ nhanes\_glm, }\AttributeTok{family =} \StringTok{"binomial"}\NormalTok{)}
\FunctionTok{summary}\NormalTok{(modb1)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}

Call:
glm(formula = bpxsy1 ~ ridageyr, family = "binomial", data = nhanes_glm)

Coefficients:
             Estimate Std. Error z value Pr(>|z|)    
(Intercept) -3.441403   0.106303  -32.37   <2e-16 ***
ridageyr     0.055237   0.001916   28.84   <2e-16 ***
---
Signif. codes:  0 '***' 0.001 '**' 0.01 '*' 0.05 '.' 0.1 ' ' 1

(Dispersion parameter for binomial family taken to be 1)

    Null deviance: 6877.3  on 5338  degrees of freedom
Residual deviance: 5853.5  on 5337  degrees of freedom
AIC: 5857.5

Number of Fisher Scoring iterations: 4
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(DescTools)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}

Attaching package: 'DescTools'
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
The following object is masked from 'package:car':

    Recode
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{PseudoR2}\NormalTok{(modb1)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
 McFadden 
0.1488661 
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{anova}\NormalTok{(modb1, }\AttributeTok{test =} \StringTok{"Chisq"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
Analysis of Deviance Table

Model: binomial, link: logit

Response: bpxsy1

Terms added sequentially (first to last)

         Df Deviance Resid. Df Resid. Dev  Pr(>Chi)    
NULL                      5338     6877.3              
ridageyr  1   1023.8      5337     5853.5 < 2.2e-16 ***
---
Signif. codes:  0 '***' 0.001 '**' 0.01 '*' 0.05 '.' 0.1 ' ' 1
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{nhanes\_glm }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(., }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ ridageyr, }\AttributeTok{y =}\NormalTok{ bpxsy1)) }\SpecialCharTok{+} 
  \FunctionTok{geom\_point}\NormalTok{(}\AttributeTok{alpha =} \FloatTok{0.01}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+} 
  \FunctionTok{stat\_smooth}\NormalTok{(}\AttributeTok{method=}\StringTok{"glm"}\NormalTok{, }\AttributeTok{method.args =} \FunctionTok{list}\NormalTok{(}\AttributeTok{family=}\NormalTok{binomial))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
`geom_smooth()` using formula = 'y ~ x'
\end{verbatim}

\begin{figure}[H]

{\centering \pandocbounded{\includegraphics[keepaspectratio]{regresion_multiple_files/figure-pdf/unnamed-chunk-23-1.pdf}}

}

\caption{Modelo de regresión logística.}

\end{figure}%

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{predicciones }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{predict}\NormalTok{(modb1, }\FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(}\AttributeTok{ridageyr =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{21}\NormalTok{, }\DecValTok{50}\NormalTok{, }\DecValTok{55}\NormalTok{, }\DecValTok{70}\NormalTok{, }\DecValTok{79}\NormalTok{, }\DecValTok{80}\NormalTok{)), }\AttributeTok{type =} \StringTok{"response"}\NormalTok{)}
\FunctionTok{names}\NormalTok{(predicciones) }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{21}\NormalTok{, }\DecValTok{50}\NormalTok{, }\DecValTok{55}\NormalTok{, }\DecValTok{70}\NormalTok{, }\DecValTok{79}\NormalTok{, }\DecValTok{80}\NormalTok{)}

\NormalTok{predicciones}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
       21        50        55        70        79        80 
0.0926726 0.3363587 0.4005006 0.6047202 0.7155112 0.7266198 
\end{verbatim}

\section{Matriz de confusión}\label{matriz-de-confusiuxf3n}




\end{document}
